# Article Annexe III-14 a (art. A322-77)

Aptitudes des pratiquants à utiliser de l'air

<table>
<tbody>
<tr>
<td>
<p align="center">APTITUDES<br/>à plonger<br/>en palanquée<br/>encadrée</p>
</td>
<td>
<p align="center">LE PRATIQUANT DOIT JUSTIFIER<br/>des aptitudes suivantes<br/>auprès du directeur de plongée</p>
</td>
<td>
<p align="center">APTITUDES À PLONGER<br/>en autonomie<br/>(sans personne<br/>encadrant la palanquée)</p>
</td>
<td>
<p align="center">LE PRATIQUANT DOIT JUSTIFIER<br/>des aptitudes suivantes auprès<br/>du directeur de plongée</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td valign="top">
<p align="center">PE-12</p>
<p align="left">
<br/>Aptitudes à évoluer en palanquée encadrée dans l'espace de 0 à<br/>12 mètres</p>
</td>
<td valign="top">
<p>Maîtrise de l'utilisation de son équipement personnel, notamment le scaphandre avec gilet stabilisateur<br/>Maîtrise de la mise à l'eau, de l'immersion et du retour en surface à vitesse contrôlée<br/>Maîtrise de la ventilation et maintien de son équilibre<br/>Connaissance des signes usuels<br/>Intégration à une palanquée guidée<br/>Respect de l'environnement et des règles de sécurité </p>
</td>
<td valign="top">
<p align="center">PA-12</p>
<p>
<br/>Aptitudes à évoluer en palanquée autonome dans l'espace de 0 à<br/>12 mètres </p>
</td>
<td valign="top">
<p>Maîtrise des aptitudes PE-12<br/>Maîtrise de l'orientation et des moyens de contrôle de sa profondeur, de son temps de plongée et de son autonomie en air<br/>Maîtrise de la propulsion à l'aide des palmes en surface et en immersion<br/>Maîtrise de la communication avec ses coéquipiers et des réponses adaptées aux signes<br/>Intégration à une palanquée avec surveillance réciproque entre coéquipiers<br/>Planification de la plongée et adaptation aux conditions subaquatiques</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td valign="top">
<p align="center">PE-20</p>
<p>
<br/>Aptitudes à évoluer en palanquée encadrée dans l'espace de 0 à<br/>20 mètres</p>
</td>
<td valign="top">
<p>Maîtrise des aptitudes PE-12<br/>Maîtrise de sa propulsion et de sa stabilisation<br/>Maîtrise de sa vitesse de remontée et maintien d'un palier<br/>Connaissance des signes et des réponses adaptées<br/>maîtrise de la communication avec ses coéquipiers<br/>Intégration à une palanquée guidée avec surveillance réciproque</p>
</td>
<td valign="top">
<p align="center">PA-20</p>
<p>
<br/>Aptitudes à évoluer en palanquée autonome dans l'espace de 0 à<br/>20 mètres</p>
</td>
<td valign="top">
<p>Maîtrise des aptitudes PA-12 et PE-20<br/>Maîtrise de l'utilisation de l'équipement de ses coéquipiers<br/>Maîtrise de sa décompression et du retour en surface à vitesse contrôlée, maintien du palier de sécurité avec parachute de palier<br/>Maîtrise d'intervention sur un plongeur en difficulté depuis le fond</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td valign="top">
<p align="center">PE-40</p>
<p>
<br/>Aptitudes à évoluer en palanquée encadrée dans l'espace de 0 à<br/>40 mètres</p>
</td>
<td valign="top">
<p>Maîtrise des aptitudes PE-20<br/>Maîtrise de la vitesse de descente lors de l'immersion<br/>Maintien d'un palier avec utilisation d'un parachute<br/>Connaissance des signes spécifiques à cette profondeur et maîtrise de la rapidité d'exécution dans les réponses<br/>Maîtrise d'une remontée en sécurité en cas de perte de palanquée<br/>Intégration à une palanquée guidée à une profondeur de 20 à 40 mètres</p>
</td>
<td valign="top">
<p align="center">PA-40</p>
<p>
<br/>Aptitudes à évoluer en palanquée autonome dans l'espace de 0 à<br/>40 mètres</p>
</td>
<td valign="top">
<p>Maîtrise des aptitudes PA-20 et PE-40<br/>Maîtrise des procédures de décompression<br/>Maîtrise de la décompression de ses coéquipiers et vigilance sur la cohésion de la palanquée<br/>Adaptation des procédures d'intervention sur un plongeur en difficulté à une profondeur de 20 à<br/>40 mètres</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td valign="top">
<p align="center">PE-60 (*)</p>
<p>
<br/>Aptitudes à évoluer en palanquée encadrée dans l'espace de 0 à<br/>60 mètres </p>
</td>
<td valign="top">
<p>Maîtrise des aptitudes PE-40<br/>Adaptation aux conditions d'évolution subaquatique à une profondeur de 40 à 60 mètres<br/>Intégration à une palanquée guidée à une profondeur de 40 à 60 mètres</p>
</td>
<td valign="top">
<p align="center">PA-60 (*)</p>
<p>
<br/>Aptitudes à évoluer en palanquée autonome dans l'espace de 0 à<br/>60 mètres </p>
</td>
<td valign="top">
<p>Maîtrise des aptitudes PA-40 et PE-60<br/>Maîtrise de la gestion de plongée à une profondeur de 40 à 60 mètres<br/>Maîtrise de la gestion des premiers secours<br/>Maîtrise de l'organisation de sa propre immersion dans toute zone d'évolution </p>
</td>
</tr>
<tr>
<td colspan="4">
<p align="left">(*) Cet espace d'évolution est réservé aux plongeurs titulaires d'un brevet délivré par la FFESSM, la FSGT, l'UCPA, l'ANMP, le SNMP ou la CMAS permettant la pratique dans l'espace de 0 à 60 mètres.</p>
</td>
</tr>
</tbody>
</table>
